<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0"><channel><title>Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com</link><description>Actualité Dotapea.com - Réalité technique des arts plastiques et domaines voisins</description><pubDate>Sat, 3 Sep 2006 00:00:00 GMT</pubDate><lastBuildDate>Mon, 14 Oct 2013 16:08:12 +0200</lastBuildDate><webMaster>webmaster(at)artrealite.com</webMaster><copyright>Pas de copyright mais merci de prendre contact avec le webmaster</copyright><language>fr-FR</language><image><url>http://www.dotapea.com/images/logoardtpfondfonceoumoyen.gif</url><title>ArtRéalité/Dotapea</title><link>http://www.artrealite.com</link></image><item><title>Fin</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20131014</link><description>Les meilleures choses ont une fin.
Les raisons de cette clôture annoncées dans le blog du réseau ArtRéalité.</description><pubDate>Thu, 03 Oct 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Enorme bug de la messagerie</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20131003</link><description>Pendant un temps, ne nous écrivez plus !
Détails de l'affaire dans le blog ArtRéalité/Dotapea.
http://www.dotapea.com/index.htm#20131003</description><pubDate>Thu, 03 Oct 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Les couleurs naturelles d'une campagne lointaine</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130923</link><description>D'autres mondes où la chlorophylle ne serait pas verte. C'est ce que nous propose une équipe de chercheurs de l'Institut Goddard de la NASA. Pour de vrai !</description><pubDate>Mon, 23 Sep 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Dotapea : « Ajustons ! », une demande d'aide aux lecteurs</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130922</link><description>Dotapea a besoin d'être re-référencé et nécessite des relectures.
Cela reflète le besoin d'une meilleure organisation et de plus de précision.</description><pubDate>Sun, 22 Sep 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Dotapea : modifications pratiques</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130919</link><description>Recherches, bannière principale, glossaire : des modifications apportent un peu plus de confort sans remue-ménage.</description><pubDate>Thu, 19 Sep 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Recettes de Raadvad - Effet Rayleigh et nébuleuses</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130914</link><description>(...) Ce document évoque des procédés traditionnels de peinture, dont certains sont des classiques (utiles) et d'autres ont de quoi titiller la curiosité de nos chers Lecteurs. Ainsi découvre-t-on le sang de boeuf, la peinture à l'algue rouge (carraghénine) le l'huile au goudron de bois, qui n'étaient pas mentionnés sur Dotapea.
Ce texte est en accès gratuit. Pour le rendre plus accessible, nous avons traduit l'index des recettes. Pourquoi ne pas y jeter un coup d'oeil ?

(...) un court passage ajouté au chapitre VII des Dialogues de Dotapea. Qui niera la poésie du tout scientifique effet de diffusion Rayleigh ?</description><pubDate>Sat, 14 Sep 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Nanotubes, graphène, fullérène et diamant bleu</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130909</link><description>Nanotubes, graphène, fullérène et diamant bleu
un nouvel article consacré aux applications dans le domaine des métamatériaux polycarbonés

Pas d'effets d'annonces, pas de promesses de nouveaux mondes ou de lendemains de cristal : le respect de la ligne éditoriale "Art et Réalité" la plus stricte est ici de mise.</description><pubDate>Mon, 09 Sep 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Plus de pubs Google !</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130823</link><description>Nous avons supprimé la publicité Google du site Dotapea.

La raison en est que Dotapea ne souhaite pas suivre la tendance au bas prix pratiqué sur l'internet. Poursuivre deviendrait absurde voire préjudiciable dans une certaine mesure.</description><pubDate>Fri, 23 Aug 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Pernicieuses perséides</title><link>www.dotapea.com/index.htm#20130810</link><description>Occasion de célébrer une ou plusieurs « Nuits des étoiles » devenues populaires, l'événement annuel des Perséides, insistantes Cassandre, nous délivre en réalité un fort sombre présage.</description><pubDate>Thu, 08 Aug 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Bleu de France</title><link>www.dotapea.com/index.htm#20130807</link><description>Quelques mots sur ce diamant extraordinaire - non seulement superbe et chargé d'une histoire impressionnante, mais aussi phosphorescent en rouge et semi-conducteur - dans l'article consacré aux bleus froids.</description><pubDate>Thu, 08 Aug 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Modification de la dédicace du site</title><link>www.dotapea.com/index.htm#20130722</link><description>Les propos d'un maire français nous amènent à remettre les pendules à l'heure.</description><pubDate>Mon, 22 Jul 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Changement de régie, ouverture d'une agence</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130523</link><description>La régie de communication du Réseau ArtRéalité passe à une phase transitoire tandis que naît une agence multimédia/internet, l'Agence A.R.</description><pubDate>Thu, 23 May 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Courrier des Lecteurs - Reprise de la publication</title><link>http://www.dotapea.com/courrierdeslecteurs.htm</link><description>Reprise d'une publication gelée depuis août 2011.</description><pubDate>Sat, 27 Apr 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Entretiens à l'Entrepôt, nouvelle vidéo en ligne</title><link>http://entrepot.artrealite.com/players/20130306a/index.htm</link><description>Entretiens à l'Entrepôt, nouvelle vidéo en ligne :

13 - tournages 31/5 et 26/7, publication 7/3/2013,

Michel Menu, directeur de la Recherche du C2RMF

Sous le Louvre, un centre de recherche palpite. On vient du monde entier explorer des oeuvres, parfois à l'atome près. Cependant, les esprits ont renoncé dès le début de cette aventure à toute rupture entre arts et sciences, entre approche purement technique et théorie artistique.</description><pubDate>Mon, 11 Mar 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Les voeux à la carte</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20130111</link><description>Les voeux à la carte
2013 ou 2012 bis, quel que soit votre choix, bonne année chers amis lecteurs.</description><pubDate>Fri, 11 Jan 2013 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Entretien filmé à l'Entrepôt : Charles Gassot et les Cent Briques</title><link>http://entrepot.artrealite.com/players/20121126/index.htm</link><description>Un contenu exclusif, plutôt dense, parfois un rien people, où il est question de :
* cinéma
* d'arts plastiques
* de cinéma et d'arts plastiques (les deux ensemble)
* d'action à Madagascar pour la sédentarisation, sur fond de décharges urbaines, de brousses en renouveau et d'une vente aux enchères exceptionnelle
* d'Isabelle et son nounours.</description><pubDate>Mon, 26 Nov 2012 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Possibles perturbations cette semaine sur le Réseau ArtRéalité</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20121031</link><description>Nous changeons d'hébergeur, (...)
Reprise des tournages (...)
Il n'est pas impossible qu'une seconde émission apparaisse (...)
D'autres initiatives sont à l'étude. (...)</description><pubDate>Thu, 20 Sep 2012 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Rentrée</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120920</link><description>Après une absence qui n'est pas synonyme de vacances, les nouveautés du Réseau ArtRéalité</description><pubDate>Thu, 20 Sep 2012 12:00:00 +0200</pubDate></item><item><title>Entretien à l'Entrepôt avec Dominique Sennelier</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120729</link><description>En deux vidéos nous évoquons l'histoire d'une entreprise connue de longue date par les plasticiens.
La première (15mn) évoque l'avènement puis le succès d'une initiative encore artisanale, dans le climat d'effervescence du Paris des temps modernes.
La seconde (24mn) fait le point sur l'évolution de Sennelier sur 125 ans d'histoire d'entreprise : quel est le secret de cette réussite ?</description><pubDate>Sun, 29 Jul 2012 14:26:50 +0200</pubDate></item><item><title>Bellastock, festival d'architecture - Nouvel Entretien à l'Entrepôt</title><link>http://entrepot.artrealite.com/players/20120426/index.htm</link><description>Après un premier travail en commun publié l'an dernier (lire le chapitre XXXI des Dialogues de Dotapea), nous publions une interview accompagnée de clips.
Une manière d'évaluer, au travers d'une manifestation très originale qui a pris une certaine dimension en quelques années, l'évolution d'une jeune génération d'architectes et d'évoquer la proximité aussi bien que les différences entre arts plastiques et architecture.</description><pubDate>Sat, 07 Jul 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-63fa-4f5f-5c2e-4c9dcfd7dl2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Vibrer avec la lumière</title><link>http://entrepot.artrealite.com/players/20120419/index.htm</link><description>Un lingot d'or disparaît, des métaux "chics" changent de couleur, une vénérable coupe romaine du IVè BC fait la preuve...
C'est le 8ème Entretien à l'Entrepôt, avec Nicolas Goubet de l'UPMC. Et le premier à caractère scientifique.</description><pubDate>Mon, 14 May 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-63fa-4f5f-5c2e-4c9dcfd73l2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Orcalyde, entretien en ligne</title><link>http://entrepot.artrealite.com/players/20120405/index.htm</link><description>Une construction intellectuelle domine l'oeuvre d'Orcalyde sans en estomper la grâce. Entretien à l'Entrepôt.</description><pubDate>Sat, 31 Mar 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-63fa-4f5f-5c2e-4c9e8fd73l2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Pierre Cornette de Saint Cyr : un entretien frais tourné en diffusion publique</title><link>http://entrepot.artrealite.com/</link><description>La mise en place d'une émission ne va pas sans difficultés techniques, ce qui explique un rythme de diffusion encore heurté, mais tout se passe comme prévu.
Un nouveau "format court" filmé à l'Entrepôt, Paris XIVème et consacré au célèbre commissaire-priseur est en ligne.</description><pubDate>Sat, 31 Mar 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-63fa-4f5f-5c2e-4c9e8fd73l2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Entretiens à l'Entrepôt : la fête continue avec l'interview de Hans Bouman en ligne en version définitive</title><link>http://entrepot.artrealite.com/players/20120315/index.htm</link><description>Nous rattrapons progressivement notre retard après une sérieuse mise au point de la chaîne de production.

Cette émission aborde l'art de Hans Bouman sous l'angle de l'intensité : d'où l'intensité ou la "présence" d'une oeuvre artistique provient-elle ?

 Voir Les entretiens à l'Entrepôt (entrepot.artrealite.com)</description><pubDate>Sat, 31 Mar 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-63fa-4f5f-5c2e-4c9e8fd73l2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>QUE LA FÊTE COMMENCE !</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120319</link><description>Voici l'événement annoncé :
       Les entretiens de l'Entrepôt
Il s'agit d'une émission hebdomadaire filmée à l'aide de technologies dernier cri au sein de l'Entrepôt (à la fois centre culturel, biosphère, haut lieu culturel fondé par Frédéric Mitterrand en 1975), dans une atmosphère vivante, en compagnie d'intervenants des mondes des arts et des sciences.

Ceci ouvre l'antenne du réseau ArtRéalité.

Le site, les trois premières émissions au format dvd 16:9 et le programme :
entrepot.artrealite.com
N'hésitez pas à nous donner votre opinion.</description><pubDate>Mon, 19 Mar 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-3ffa-4f5f-5c2e-4c9e8fd73l2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Evénement annoncé</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120229</link><description>Non, après trois semaines de silence (sauf messages directs pas encore publiés, dans le cadre du Courrier des Lecteurs), non ArtRéalité ne dort pas, c'est le moins que l'on puisse dire.

Cette dépêche est destinée à annoncer un événement très important qui aura lieu dans quelques jours.
Sans donner de précisions pour garder la surprise.</description><pubDate>Wed, 29 Feb 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-3f26-4f5f-5c2e-4c9e8fd73l2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Visualisation des sciences</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120208</link><description>C'est un projet expérimental qui a une dimension esthétique, pédagogique et scientifique.

Il s'agit de demander des photographies et des images de synthèse donnant visibilité à la recherche scientifique. C'est un projet américain, de la NFS, le "Visualization challenge".

Il y a bien sûr à prendre et à laisser, mais ce sont de très beaux voyages visuels.

Attention : c'est en anglais scientifique, mais la visite vaut la peine. Et la démarche est très intéressante.</description><pubDate>Wed, 08 Feb 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-3f26-4f5f-5c2e-4c9e8fd79d2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Le fin mot d'une intrigante affaire de conservation</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120126</link><description>Lors de la vente d'une oeuvre, un problème de conservation peut prendre des proportions extravagantes. Il est essentiel d'anticiper faute de quoi l'acheteur pourrait être découragé. Une question déontologique.</description><pubDate>Thu, 26 Jan 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-3f26-4f5f-5c2e-1c9e8fd99d2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Réouverture du fil RSS de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120120</link><description>Les fils Rss de Dotapea et de ArtRéalité sont réactivés en prévision de l'activité 2012.</description><pubDate>Fri, 20 Jan 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-3f26-4f5f-5c2e-1c9e8ac99d2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Refonte du courrier des lecteurs, fin du chantier</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#20120119</link><description>Enfin se termine un chantier de plusieurs mois. Reste à effectuer un rattrapage.</description><pubDate>Thu, 19 Jan 2012 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a07c75-3f26-4f5f-5c2e-1c9e8ac99d2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Ocre bleue : la solution ? Une exclusivité Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap33ocrebleuesimulation.htm</link><description>Première version d'un article en forme de scoop donnant une explication possible aux "mystères de l'ocre bleue et du bleu Degottex" ouvrant sur une approche contemporaine de l'emploi des charges.</description><pubDate>Mon, 12 Sep 2011 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7a06d75-3f26-4f5f-5c2e-1c9e8ac99d2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Un origami miroir, la marche des gouttes...</title><link>http://www.dotapea.com/hitech.htm#origamimiroir</link><description>Derrière ces titres fantaisistes, ces deux articles évoquent des technologies très en pointe et leur éventuelle utilisation en art.

Sections « Hi-tech » et « Dialogues ».</description><pubDate>Fri, 01 Oct 2010 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b7af6d75-3f26-475f-5c2e-1c9e8ac99d2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Le vernis parfait ?</title><link>http://www.dotapea.com/hitechliquidglass.htm</link><description>Obsession brûlante de générations d'artistes, d'experts, de chercheurs, de commanditaires et d'acheteurs, le vernissage parfait, neutre, durable, ni destructif ni intrusif, est-il aujourd'hui possible grâce à une invention sensationnelle à base de silice ?

La question est réellement posée.

Eclairages sur cette nanotechnologie séduisante dans un nouvel article de la section « Hi-tech ».</description><pubDate>Fri, 16 Apr 2010 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b78aad75-3f26-475f-5c2e-1c9e8ac99d2}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Nano-ciments et peintures autonettoyants</title><link>http://www.dotapea.com/hitechbleumnyin.htm</link><description>Dans un contexte problématique pour l'information publique, cet article essaye de fournir quelques informations sur le quoi et le comment de produits aux propriétés fantastiques.</description><pubDate>Sat, 03 Apr 2010 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{b78aad75-3f36-475f-5c3e-1c9e8ac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Un nouveau bleu ?</title><link>http://www.dotapea.com/hitechbleumnyin.htm</link><description>Annonce trop enthousiaste ou véritable découverte ?
Quelques mots dans la section « hi-tech » sur un « nouveau bleu » qui laisse perplexe.</description><pubDate>Thu, 17 Dec 2009 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a78aad75-3f36-475f-5c3e-1c9eeac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Nouvelle section sur Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap25lumiereetmatiere.htm</link><description>Trois physiciens, un psychanalyste et un candide ont ouvert cette section consacrée aux relations entre lumière et matière. Ce sujet qui concerne par définition les arts plastiques est en même temps à la pointe de la recherche scientifique.
Bon séjour parmi les chats fantômes, les miroirs infinis, les ondes évanescentes et les regards asymétriques, c'est notre feu d'artifice de l'été 2009.</description><pubDate>Sat, 15 Aug 2009 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a7823d75-3f36-475f-5c3e-1c9eeac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Ouverture d'un "courrier des lecteurs" sur Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/courrierdeslecteurs.htm</link><description>A contre-courant des forums, blogs et sites "socialisés", Dotapea a opté pour un courrier choisi, c'est-à-dire des réponses réfléchies à des questions sélectionnées.
Le fonds rédactionnel est considérable et cette section ne prendra pleinement son ampleur qu'au fil des mois.</description><pubDate>Thu, 19 Mar 2009 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a7823d75-3f36-475f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Une nanotechnologie permet à un film souple, très fin et transparent, d'émettre des sons</title><link>http://www.dotapea.com/hitech.htm#hautparleurssouples</link><description>Une équipe chinoise a créé un matériau susceptible d'inquiéter les fabricants de haut-parleurs et de fasciner tous les amateurs de multimédia.</description><pubDate>Tue, 05 Aug 2008 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a7523d75-3f36-475f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Liquidation de Deserres France</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#liquidationdeserres</link><description>Fin de Deserres France, ex Artacréa, propriétaire des marques Graphigro, Rougier et plé, Crea.
Au coeur de l'été, une liquidation-surprise met 163 salariés sur le carreau et laisse un vide a priori improbable dans le secteur de la distribution de matériel pour les art plastiques.</description><pubDate>Tue, 05 Aug 2008 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a7523d75-3f36-475f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Le mouillage pigmentaire, sujet crucial, abordé dans les Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap22momentpoles.htm</link><description>Jean-Claude, physico-chimiste spécialiste des propriétés optiques des matériaux hétérogènes, fait son entrée dans le chapitre XXII des Dialogues. Celui-ci aborde le thème très important dans notre domaine du mouillage des pigments (et autres substances). L'occasion d'aborder au-delà différents concepts scientifiques comme la polarité, la tensioactivité ou encore la notion de moment, sans oublier des implications concrètes, notamment pour les industriels de la peinture.</description><pubDate>Tue, 22 Jul 2008 12:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a703d75-3f36-475f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Soutien à Pierre Etaix</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#etaix</link><description>Il est rare que le Réseau ArtRéalité invite à signer un pétition. Celle-ci, pour être un peu (à peine) en marge de l'objet habituel du réseau, n'en a pas moins une dimension universelle en ce qui concerne la diffusion des oeuvres, c'est-à-dire leur mise à disposition du public.</description><pubDate>Fri, 02 May 2008 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a703d75-3f46-476f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Le point sur un enjeu capital : la représentation tridimensionnelle animée</title><link>http://www.dotapea.com/hitech.htm#holotempsreel</link><description>Beaucoup d'activité dans ce domaine de recherche, de premiers résultats mais encore beaucoup de chemin à parcourir avant de parvenir au "temps réel" et de jeter nos écrans à la poubelle.</description><pubDate>Fri, 02 May 2008 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a703d75-3f36-476f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Un nouveau matériau, le caoutchouc auto-réparable</title><link>http://www.dotapea.com/hitech.htm#caoutchoucreparable</link><description>Comme s'il était vivant, ce matériau se soigne. Il se recycle, est produit avec des substances naturelles. A la fois objet d'enjeux importants et matière pouvant intéresser les plasticiens, ce nouveau caoutchouc fait l'objet d'un article de la section Hi-tech de Dotapea</description><pubDate>Fri, 02 May 2008 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a793d75-3f36-476f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Dotapea change de peau et s'attaque à la perception</title><link>http://www.dotapea.com/vue.htm</link><description>Nouveau design pour le site technique du Réseau ArtRéalité.
Nouveau contenu également. Ne s'intéresser qu'aux matériaux de l'art ne suffisait pas. Avec retard, certes, mais en détail, Dotapea fait sa révoution copernicienne et présente un premier dossier sur la VUE.</description><pubDate>Fri, 25 Apr 2008 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a793d75-3f46-476f-5c3e-1c9dfbac99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Evénement ECONOMIE0</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#actus</link><description>500m2 d'expositions
48h de débats
concerts et ateliers
du 15/2 20h au 17/2 20h

Deux jours consacrés aux relations entre art et économie. Sujet brûlant !
Venez nombreux !</description><pubDate>Thu, 14 Feb 2008 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a793d75-3f46-476f-5c3e-1c9dfbab99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Aurores polaires artificielles : le point</title><link>http://www.dotapea.com/phosphofluo.htm#auroresboreales</link><description>Deux options se profilent pour cette possibilité artistique du domaine du sky-art : provoquer une aurore ou la synthétiser intégralement. Dotapea fait le point mais aussi la mise au point (texte et vidéo en imagerie de synthèse) sur des techniques séduisantes mais particulièrement difficiles à mettre en oeuvre.</description><pubDate>Sun, 27 Jan 2008 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a793d75-3f52-476f-5c3e-1c9dfaba99d3}</guid><category>Arts plastiques</category><enclosure url="http://emmanuel.ea3.free.fr/auroresartificielles/std/" length="37145" type="video/swf"/></item><item><title>Portail du réseau ArtRéalité</title><link>http://www.artrealite.com</link><description>Un portail d'une conception nouvelle est maintenant en ligne sur www.artrealite.com.</description><pubDate>Tue, 01 Jan 2008 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a793d75-3f46-476f-5c3e-1c9dfaba99d3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Les "pico-projecteurs" - Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/hitech.htm#picoprojecteurs</link><description>On peut, grâce à une très impressionnante maîtrise technologique des lasers, projeter des images de grande dimension à l'aide d'un simple portable ou d'un boîtier connecté.
Une invention qui intéressera en premier lieu les vidéastes, la plupart des artistes du numérique, les "installateurs", etc. Elle a aussi de fortes chances d'intéresser rapidement un large public.</description><pubDate>Sun, 02 Dec 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a793d75-3f46-476f-5c3e-1c9dfaba99b3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Les "opales polymères" - Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/hitechopalespolymeres.htm</link><description>Une recherche prometteuse non sans dimensions plastiques sur les métamatériaux dans le domaine chromatique et tridimensionnel.</description><pubDate>Mon, 24 Sep 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{a733d75-3f46-476f-5c3e-1c9dfaba99b3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Peinture au plomb : excuses de Mattel au Congrès américain et au gvt chinois - Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm</link><description>18 millions de jouets toxiques. Mattel présente ses excuses au Congrès américain et à la République Populaire de Chine mais ne communique pas sur le nombre de produits encore "dans la nature".</description><pubDate>Sat, 22 Sep 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d733d75-3f46-476f-5c3e-1c9dfaba99b3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Nature et évolution des résines - Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap21resines.htm</link><description>Les résines synthétiques sont-elle seulement synthétiques ou peuvent être naturelles, un simple bijou en époxy peut-il être dangereux ?</description><pubDate>Thu, 02 Aug 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d733d75-3f36-476f-5c3e-1c9dfaba99b3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>La peinture au plomb n'est pas morte - Actus Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/index.htm#peintureplomb</link><description>La peinture est parfois dangereuse, c'est ce que vient nous rappeler l'actualité après le rappel d'1,5 millions de jouets fabriqués en Chine.</description><pubDate>Thu, 02 Aug 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d733d75-3f36-476f-523e-1c9dfaba99b3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Les échelles - Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap20echelles.htm</link><description>Ce court chapitre des Dialogues de Dotapea tente de resituer les dimensions des phénomènes élémentaires. Utile à la représentation de nombreux concepts abordés dans les articles du site, cette première version d'un texte devrait être complétée et agrémentée d'une vidéo.</description><pubDate>Sun, 15 Jul 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d733d75-3736-476f-523e-1c9dfaba99b3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Triptyque électricité, oxydation, métaux - Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap17electrolyseions.htm</link><description>Trois chapitres (17 à 19) écrits parfois sur la pointe des pieds, réellement à la limite des connaissances scientifiques contemporaines, évoquent des sujets aux applications innombrables.</description><pubDate>Wed, 04 Jul 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d733d75-3736-476f-523e-1c9dfbfa99b3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Pigments à nanocharges et aérogel/xérogel-éponge</title><link>http://www.dotapea.com/hitech.htm</link><description>Deux nouveautés particulièrement "hi-tech" qui suscitent des interrogations sur les potentialités de ces matériaux.</description><pubDate>Wed, 04 Jul 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d733d75-3736-476f-523e-1c9dfbfaffb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>L'électrolyse et les ions, courants électriques</title><link>http://www.dotapea.com/chap17electrolyseions.htm</link><description>Un voyage dans un univers à la fois familier et mal compris. Ce chapitre est un préalable au prochain chapitre qui abordera de manière plus directe des techniques associées aux arts plastiques.</description><pubDate>Tue, 19 Jun 2007 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d733d75-3736-476f-523e-1c9dfbfaggb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>L'holographie numérique et les autres procédés tridimensionnels, chapitre XV des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap15holographienum.htm</link><description>Représenter un objet dans l'espace et non sur un plan reste difficile. Porteuse de promesses dès le lendemain de la deuxième guerre mondiale, l'holographie a été incontestablement décevante. Cependant, certains progrès ont été acquis au fil du temps et ont nettement fait évoluer cette technologie qui reste reine dans l'univers de la « restitution 3d ». L'holographie numérique, notamment, semble se distinguer.</description><pubDate>Tue, 10 Apr 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d773d75-3736-476f-523e-1c9dfbfaggb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Intérieur, extérieur, chaux, chapitre XVI des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap16interieurexterieurchaux.htm</link><description>Le tadelakt et d'autres techniques aux applications multiples - Beaucoup de créations particulièrement solides peuvent être effectuées à l'aide de techniques à la chaux dont certaines sont encore assez méconnues, encore peu explorées alors qu'elles ont fait leurs preuves depuis très longtemps. Artistes, décorateurs, amateurs, particuliers, cette conversation entre la spécialiste Clothilde, le physico-chimiste Jean-Louis et le candide Emmanuel vous donnera quelques indications sur les possibilités de ces procédés.</description><pubDate>Tue, 10 Apr 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d773d75-3736-476f-523e-1c9dfbfaggb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Laser, matériau transparent et vidéo - Le dernier court métrage des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap13laser.htm</link><description>Que peut apporter le laser aux artistes ? Un court-métrage comme exemple de réponse...</description><pubDate>Tue, 27 Mar 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d723d75-3726-411c-31e9-1c9dfbfaacb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category><enclosure url="http://emmanuel.ea3.free.fr/laser030allege/" length="34487" type="video/swf"/></item><item><title>L'holographie, chapitre XIV des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap14holographie.htm</link><description>Deuxième volet du triptyque consacré aux technologies laser et 3d.</description><pubDate>Thu, 15 Mar 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d773d75-3736-476c-523e-1c9dfbfaggb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Le laser et certaines propriétés de la lumière, chapitre XII des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap13laser.htm</link><description>Ouverture d'un triptyque consacré aux technologies laser et 3d.</description><pubDate>Tue, 20 Feb 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3636-416c-523e-1c9dfbfaggb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Le jaunissement, chapitre XII des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap12jaunissement.htm</link><description>Pourquoi certaines matières organiques jaunissent-elles ?</description><pubDate>Thu, 15 Feb 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3636-416c-523e-1c9dfbfaocb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Fenêtre sur sites : l'actualité</title><link>http://fest.forum.free.fr/fest/</link><description>Un nouveau site ouvre la fenêtre sur l'actualité des arts plastiques via les dépêches Rss de sources sélectionnées.</description><pubDate>Wed, 14 Feb 2007 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-523e-1c9dfbfaocb3}</guid><category>Arts plastiques</category></item><item><title>Des nouvelles du côté des métamatériaux</title><link>http://www.dotapea.com/chap11metamateriaux.htm#passepersp</link><description>Quel usage passé, actuel ou présent de ces matériaux infimes ?
Quelques exemples concrets évoqués au sein des Dialogues de Dotapea.</description><pubDate>Tue, 19 Dec 2006 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-323e-1c9dfbfaocb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Chapitre XI des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap11metamateriaux.htm</link><description>Panorama sur les métamatériaux. Les échelles, le passé, le présent et les perspectives de ces univers infimes.
Microtechnologies et nanotechnologies : faisons le point sous l'angle des arts plastiques et des domaines voisins..</description><pubDate>Tue, 19 Dec 2006 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-323e-1c9dfbfaocb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Chapitre 10 des Dialogues de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/chap10ocrebleue.htm</link><description>Enquête sur une mystérieuse ocre bleue, retour sur la légendaire et polémique genèse du bleu de Prusse.</description><pubDate>Tue, 19 Dec 2006 20:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-323e-1c9dfbfaocb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Article I des Conversations de ArtRéalité.com : Des teintures, de la pourpre... et de la couleur comme nourriture</title><link>http://www.dotapea.com/artrealite/teinturepourprecouleur.htm</link><description>Une digression, un voyage partant des techniques tinctoriales ou de la pourpre pour en venir aux aventures de Cléopâtre et de Marc Antoine... ou encore à la couleur considérée comme nourriture.
Intervenants : Anne Varichon (écrivain, ethnologue, archéologue), Inge Boesken Kanold (plasticienne, experte en pourpre naturelle), Jean-Louis (physico-chimiste au CNRS), Jean-Pierre Brazs (plasticien). Modérateur : Emmanuel Luc.</description><pubDate>Thu, 07 Dec 2006 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-323e-1c9dfbfaacb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Naissance des Conversations de ArtRéalité.com</title><link>http://www.artrealite.com/conversationsartrealite.htm</link><description>Cette nouvelle section prend place sur ArtRéalité.com en "parallèle culturel" des Dialogues de Dotapea dont l'approche des arts plastiques est physico-chimique ou technique. Elle aborde aussi des questions de techniques des arts plastique (pour mieux en déborder) et c'est la raison pour laquelle sa naissance est répercutée sur Dotapea.
Mais il s'agit essentiellement dans les Conversations de donner la parole à des spécialistes des sciences humaines, des écrivains, des plasticiens, sans perdre de vue l'aspect scientifique.
La "forme" de ce forum est atypique : les interventions des uns vont au coeur de celles des autres, l'ensemble constituant une écriture bien particulière.</description><pubDate>Thu, 07 Dec 2006 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-313e-1c9dfbfaacb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Dextrine, farine et chiralité,  un "Dialogue de Dotapea" assorti d'une vidéo</title><link>http://www.dotapea.com/chap09dextrine.htm</link><description>Un article avant-gardiste dans sa forme. Images de synthèse, musique contemporaine et comme toujours, informations scientifiques en provenance du CNRS.
Etrange voyage qui mène de la peinture la plus banale au coeur d'un phénomène lumineux découvert par Louis Pasteur, en passant par les propriétés insoupçonnées de la bière.
Note : cet article, plus encore que les autres "Dialogues", est amené à se développer sous peu.</description><pubDate>Sun, 03 Dec 2006 13:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-31e9-1c9dfbfaacb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category><enclosure url="http://emmanuel.ea3.free.fr/dextrine/" length="37159" type="video/swf"/></item><item><title>Les interférentielles,  un "Dialogue de Dotapea"</title><link>http://www.dotapea.com/chap08interferences.htm</link><description>Pourquoi les matériaux "interférentiels", si difficiles à manipuler, ont-ils parfois une telle présence ?</description><pubDate>Fri, 17 Nov 2006 13:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-31ee-1c9dfbfaacb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Sfumato et diffusion Rayleigh - Un "Dialogue de Dotapea"</title><link>http://www.dotapea.com/chap07rayleigh.htm</link><description>Ou pourquoi le crépuscule est-il rouge ?
Cet article est consacré à une diffusion spécifique de la lumière qui opère tant en peinture que dans les arts plastiques en général.</description><pubDate>Fri, 13 Oct 2006 13:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-31ee-1c9dfbdeacb3}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>La polarisation de la lumière - Un nouveau "Dialogue de Dotapea"</title><link>http://www.dotapea.com/chap06polaris.htm</link><description>Cette étrange propriété de la lumière a été utilisée par les artistes des années 70/80. Elle est toujours là, mais de quoi s'agit-il ? Vidéo de synthèse, texte et photos.</description><pubDate>Thu, 12 Oct 2006 08:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-31ee-1c9dfbdeacb1}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>« Dotapea hi-tech » - Suivi des inventions</title><link>http://www.dotapea.com/hitech.htm</link><description>Suivre les évolutions techniques, c'est augmenter le champ des possibilités de réalisation artistique. Cette nouvelle page, appelée à devenir une véritable section de Dotapea, se propose de fournir des informations sélectives sur l'actualité, le passé proche et les perspectives dans le domaine technologie/recherche.</description><pubDate>Fri, 08 Sep 2006 22:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-31ee-1c9dfbdeacbe}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Dialogues de Dotapea - L'aérogel - Nouveau chapitre (V)</title><link>http://www.dotapea.com/chap05aerogel.htm</link><description>L'aérogel... ce sujet a de quoi faire rêver plus d'un plasticien. Pourtant demain peut-être l'aérogel sera-t-il une substance familière. Son aspect irréel méritait un petit apparte dans les dialogues de Dotapea, c'est ce que nous avons pensé. Pour le rêve.</description><pubDate>Fri, 08 Sep 2006 22:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-416c-31ee-1c9dfbdeacbd}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Le cisaillement et la compression - Nouvel article</title><link>http://www.dotapea.com/cisaillecompr.htm</link><description>Des mots courants... mais que signifient-ils exactement dans le contexte de Dotapea, c'est-à-dire des arts plastiques et des champs voisins (donc sous un angle essentiellement rhéologique, mais pas exclusivement) ?</description><pubDate>Fri, 08 Sep 2006 00:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{877f5fb-f221-6f6d-f749-7c7a3737e243}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Jouons sur les phases de la matière - Nouvel article</title><link>http://www.dotapea.com/rheologie.htm</link><description>Manipuler la matière aux "frontières" de ses phases permet de créer des substances dont les propriétés plastiques sont intéressantes.</description><pubDate>Fri, 08 Sep 2006 00:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{877f5fb-f221-6f6d-f649-7c7a3737e243}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>La rhéologie, la viscosité et la thixotropie - Nouvel article</title><link>http://www.dotapea.com/rheologie.htm</link><description>La science qui étudie les déformations des corps en fonction des contraintes qu'on leur applique est la rhéologie. La devise de la société américaine de rhéologie est la phrase de Démocrite : panta rhei, tout s'écoule. C'est dire...</description><pubDate>Mon, 07 Aug 2006 00:00:00 +0200</pubDate><guid isPermaLink="false">{877f5fb-f221-6f6d-f649-7c7a3738e243}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>La photoluminescence - Nouvel article</title><link>http://www.dotapea.com/photoluminescence.htm</link><description>Description du phénomène de photoluminescence dans la perspective des arts plastiques et domaines voisins</description><pubDate>Tue, 22 Aug 2006 22:00:00 GMT</pubDate><guid isPermaLink="false">{877f5fb-f221-6f6d-f649-7c7a3738e224}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item><item><title>Refonte achevée du glossaire de Dotapea</title><link>http://www.dotapea.com/glossaire.htm</link><description>Fin d'un travail d'un an ! Le glossaire a été intégralement révisé et réorganisé. Chaque entrée fait l'objet d'un article sur page séparée. Une iconographie a été créée. Des articles ont été intégrés dans le corps du site. Une recomposition majeure pour Dotapea.</description><pubDate>Sat, 19 Aug 2006 22:00:00 GMT</pubDate><guid isPermaLink="false">{1c522780-dd32-3fcd-fe30-acdd693ea042}</guid><category>Dotapea</category></item><item><title>Dialogues de Dotapea - Les orbitales - Nouveau chapitre (IV)</title><link>http://www.dotapea.com/chap04orbitales.htm</link><description>Les orbitales et certaines tendances de la matière : ce chapitre n°IV des Dialogues de Dotapea aborde le sujet de la structure électronique de l'atome. L'enjeu : comprendre la stabilité des éléments, mieux savoir situer leurs spécificités et leurs caractéristiques en association. D'importants apports sur les autres chapitres ont été effectués.</description><pubDate>Wed, 09 Aug 2006 22:00:00 GMT</pubDate><guid isPermaLink="false">{d713d75-3726-316c-31ee-1c9dfbdeacbd}</guid><category>Technique des arts plastiques</category></item></channel></rss>
